# продолжение предыдущей лекции
$$(a\cdot b)^t = b^t \cdot a^t$$

$$
\square \left[(a\cdot b)^t\right]_{ij} =
$$
размер матриц одинаковый, покажем, что совпадают элементы
$$
= \left[(a\cdot b)^t\right]_{ji} = \\
= \sum_{r=1}^n [a]_{ir} \cdot [b]_{ri} = \\
= \sum_{r=1}^n [a^t]_{rj} \cdot [b^t]_{ir} = \\
= [b^t \cdot a^t]_{ij} \blacksquare
$$

5. $a \cdot (b \cdot c) = (a \cdot b) \cdot c$
$$
\square [(a \cdot b) \cdot c] = \\
= \sum_{r=1}^k [a\cdot b]_{ir} \cdot [c]_{rj} = \\
= \sum_{r=1}^k (\sum_{sum=1}^n [a]_{is} \cdot [b]_{sr})
$$

$$
[c]_{rj} = \sum_{r=1}^k \sum_{s=1}^n [a]_{is} \cdot [b]_{sr} \cdot [c]_rj = \\
= \sum_{r=1}^k \sum_{s=1}^n [a]_{is} ([b]_{sr} \cdot [c]_{rj}) = \\
= \sum_{s=1}^n [a]_{is} (\sum_{r=1}^k [b]_{sr} \cdot [c]_{rj}) = \\
= \sum_{s=1}^n [a]_{is} \cdot [b \cdot c]_{sj} = [a \cdot (b \cdot c)]_{ij} \blacksquare
$$

## метод гауса
**опр** элементарные преобразования строк матриц - называют следующие три операции:
1. умножение $i$-ой строки на число $\lambda \not = 0$
$$(i) \longmapsto \lambda \cdot (i)$$
2. перестановка двух строк в матрице
3. добавление к $i$-ой строке $k$-й строки с коэфициентом $\lambda$
$$(i) + \lambda \cdot (k) \longmapsto (i)$$

**замечание** каждое элементарное преобразование имеет обратное элементарное преобразование

**замечание** каждое элементарное преобразование строк можно трактовать как умножение исходной матрицы $a$ слева на матрицу специального вида. эта матрица получается, если то же самое преобразование выполнить над еденичной матрицой

### ступенчатый вид матрицы
**опр** матрица нызвается ступенчатой (матрица является матрица является матрицой ступенчатого вида) - 
если для любой ее строки выполнено следующее условие:
под первым слева ненулевым элементом и предшествующими ему нулевыми элементами строки
все элементы матрицы равны $0$

$$
\begin{pmatrix}
\underline{1} & 2 & 3 \\
0 & \underline{5} & 6 \\
0 & 0 & \underline{9}
\end{pmatrix}

\begin{pmatrix}
\underline{1} & \underline{2} & 3 \\
0 & 0 & \underline{2} \\
0 & 0 & 0
\end{pmatrix}

\begin{pmatrix}
0 & \underline{2} & 3 \\
0 & 0 & \underline{2} \\
0 & 0 & 0
\end{pmatrix}
$$

> длинна ступенек какая угодна.
> высота ступенек всегда 1

---

**опр** улучшенным ступенчатым (каноническим) называется ступенчатый вид, в котором:
1. первые ненулевые элементы в строках (ведущие элементы строк) равны еденицы
2. в любом столбце с ведущим элементом стоят только нули
3. 
$$
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 0 & 5 \\
0 & 0 & 1 & 7 \\
0 & 0 & 0 & 0  
\end{pmatrix}
$$

**теорема** (о матрице гауса)

любую конечную матрицу можно привести элементарными преобразованиями к ступенчатому (каноническому) виду

$\square$ предъявим алгоритм

движемся от левого верхнего угла матрицы (помещаем туда текущий элемент)
1. если текущий элемент равен равен 0, то переходим к (2).
если он $\not= 0$ то текущий элемент объяляем ведущим. теерь прибавим ведущую строку к остальным
так, чтобы все элементы, расположены ниже (и выше) обратились в ноль.
если ведущий элемент это $[a]_{ij}$, то для $k$-ой строки ($k\not=i$) берем число
$\alpha = -\frac{[a]_{kj}}{[a]_{ij}} \quad \alpha \cdot (i) + (k) \longmapsto (k)$.
($i$-ю строку делим на $[a]_{ij} \not=0$).
выбираем новый текущий элемент, смещаясь в матрицу на 1 столбец вправо и 1 строку вниз и
переходим к следующему шаги, повторяя пункт (1).
если это невозможно то стоп.
2. если текущий элемент $= 0$, просмотриваем все элементы под ним.
если среди них нет ненулевых, то переходим к (3).
если в $k$-ой строке находится ненулевой элемент, то меняем $i$-ю и $k$-ю строку местами и
переходим к (1)
3. если текущий элемент $=0$ и все элементы под ним тоже $=0$, то меняем текущий столбец,
смещаясь на еденицу справа. если это возможно - то перходим к (1), если нет - то стоп.

так как матрица конечна и, за один шаг алгоритма положение текущего элемента смещается на
единицу вправо $\implies$ процесс преобразования закончится не более чем за $n$ шагов (число столбцов) $\blacksquare$

> так получилось, что у меня был затеханный пример преобразовния
> $$
> \begin{pmatrix}
> 1 & 2 & 3 \\
> 4 & 5 & 6 \\
> 7 & 8 & 9
> \end{pmatrix}
> \backsim
> \begin{pmatrix}
> 1 & 2 & 3 \\
> 0 & -3 & -6 \\
> 0 & -6 & -12
> \end{pmatrix}
> \backsim
> \begin{pmatrix}
> \underline{1} & 2 & 3 \\
> 0 & \underline{-3} & \underline{-6} \\
> 0 & 0 & 0
> \end{pmatrix}
> $$

## система линейных алгебраических уравнений (слау)
$$
\underbrace{a_{m\cdot n}}_{\text{матрица системы}} \cdot 
\underbrace{x_{n\cdot1}}_{\text{вектор неизвестных х}} = 
\underbrace{b_{m\cdot1}}_{\text{вектор столбец правых частей}}
$$

$$
\begin{cases}
3x_1 + 2x_2 = 5 \\
6x_1 + 4x_2 = -1
\end{cases}\\
$$
$$
a = \begin{pmatrix}
3 & 2 \\
6 & 4
\end{pmatrix}
b = \begin{pmatrix}
5 \\
-1
\end{pmatrix} \\
(a | b) = \begin{pmatrix}
3 & 2 & | & 5 \\
6  &4 & | & -1
\end{pmatrix}
$$

применим к этой матрице метод гауса:
$$
(a | b) = \begin{pmatrix}
a_{11} & \dots & a_{1n} & | & b_1 \\
\dots &       &        & | & \dots \\
a_{m1} & \dots & a_{mn} & | & b_{m}
\end{pmatrix} \backsim

\left(
\begin{array}{c c:c}
\underbrace{
\begin{rcases}
1 & \dots & 0 \\
& \ddots & \\
0 & \dots & 1
\end{rcases} r
}_r & \begin{matrix}
\widetilde{a}_{1\cdot r+1} & \dots & \widetilde{a}_{1\cdot n} \\
 & \ddots & \\
\widetilde{a}_{r\cdot r+1} & \dots & \widetilde{a}_{r\cdot n}
\end{matrix} & \begin{matrix}
\widetilde{b}_1 \\
\dots \\
\widetilde{b}_r
\end{matrix} \\
0 & 0 & \begin{matrix}
\widetilde{b}_{r+1} \\
0 \\
\dots \\
0
\end{matrix}
\end{array}
\right)
$$

если $\widetilde{b}_{r+1} \not= 0$, то система не имеет решений, если $\widetilde{b}_{r+1} = 0$

$$
\begin{cases}
x_1 = \widetilde{b}_1 - \sum_{j=r+1}^n a_{1j} \cdot x_j \\
\dots \\
x_r = b_r - \sum_{j=r+1}^n a_{rj} \cdot x_j
\end{cases}
$$

$\forall$ фиксированного набора $x_{r+1}, \dots, x_n$.
переменные $x_{r+1}, \dots, x_n$ называются свободными.
производный набор $x = (x_1, \dots, x_n)^t$, 
удовлетворяют исходной системе выражения в виде

$$
x = \begin{pmatrix}
x_1 \\
\dots 
x_r \\
x_{r+1} \\
\dots \\
x_n
\end{pmatrix} =
\begin{pmatrix}
\widetilde{b}_1 \\
\dots \\
\widetilde{b}_r \\
0 \\
\dots \\
0
\end{pmatrix} + 
x_{r+1} 
\begin{pmatrix}
\varphi_{1\cdot 1} \\
\dots \\
\varphi_{r\cdot 1} \\
1 \\
0 \\
\dots \\
0
\end{pmatrix} + 
\dots + x_n \begin{pmatrix}
\varphi_{1\cdot n-r} \\
\dots \\
\varphi_{r\cdot n-r} \\
0 \\
\dots \\
0 \\
1
\end{pmatrix}
$$
